\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{geometry}
\usepackage{textcomp}
\DeclareUnicodeCharacter{00A0}{~}
\DeclareUnicodeCharacter{200B}{}

% Configuration simplifiée pour éviter les erreurs avec \hss
\lstset{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=false,
    keepspaces=true,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,
    tabsize=2
}

% Configuration minimale de tcolorbox
\tcbuselibrary{most}

% Ajouter cette commande pour les échappements
\newcommand{\escapesym}[1]{\texttt{\textbackslash{}#1}}

% Configuration des marges
\geometry{margin=2.5cm}

\title{lojm}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Processus de création et terminaison}

Un processus, appelé le "parent", peut en créer un autre, le "fils". Lors de cette création, un nouveau bloc de contrôle de processus (PCB) est alloué et initialisé. Pour explorer cela, vous pouvez exécuter la commande \texttt{ps auxwww} dans le shell, où le PPID représente l'identifiant du processus parent.

\begin{tcolorbox}[title={À retenir}]
En POSIX, le processus fils hérite de la plupart des attributs du parent, tels que l'UID, les fichiers ouverts (qui devraient être fermés si inutiles), le répertoire de travail courant, etc.
\end{tcolorbox}

Pendant son exécution, le PCB se déplace entre différentes files d'attente selon le graphe de changement d'état. Les files d'attente incluent les états exécutable, en sommeil/attente pour un événement \(i\) (où \(i=1,2,3...\)).

Lorsqu'un processus meurt (par \texttt{exit()} ou interruption), il devient un zombie. Le parent utilise l'appel système \texttt{wait*} pour nettoyer le zombie du système. La famille d'appels système \texttt{wait} inclut \texttt{wait}, \texttt{waitpid}, \texttt{waitid}, \texttt{wait3}, et \texttt{wait4}. Par exemple :

\begin{lstlisting}
pid_t wait4(pid_t, int *wstatus, int options, struct rusage *rusage);
\end{lstlisting}

Le parent peut dormir/attendre que son enfant termine ou s'exécute en parallèle. L'appel \texttt{wait*()} bloquera sauf si \texttt{WNOHANG} est donné dans les options. Pour approfondir, consultez \texttt{man 2 wait}.

\section{fork() - Création d'un processus fils}

La fonction \texttt{fork()} initialise un nouveau PCB basé sur la valeur du parent et ajoute le PCB à la file d'attente exécutable. Ainsi, deux processus existent au même point d'exécution.

L'espace d'adressage du fils est une copie complète de celui du parent, avec une différence notable. La fonction \texttt{fork()} retourne deux fois : une fois au parent avec un \texttt{pid} supérieur à 0, et une fois au fils avec un \texttt{pid} égal à 0.

\begin{tcolorbox}[title={Intuition}]
L'ordre d'impression dépend de l'ordonnancement des processus par le système d'exploitation. La variable globale \texttt{errno} contient le numéro d'erreur de la dernière appel système.
\end{tcolorbox}

Voici un exemple de code illustrant l'utilisation de \texttt{fork()} :

\begin{lstlisting}
int main(int argc, char *argv[])
{
    int pid = fork();
    if( pid==0 ) {
        // Enfant
        printf("parent=%d son=%d\n", getppid(), getpid());
    }
    else if( pid > 0 ) {
        // Parent
        printf("parent=%d son=%d\n", getpid(), pid);
    }
    else { // Affiche la chaine associee a errno
        perror("fork() failed");
    }
    return 0;
}
\end{lstlisting}

\begin{tcolorbox}[title={Fiche Récapitulative}]
- \texttt{fork()} crée un processus fils avec un nouvel espace d'adressage.
- Le processus fils hérite des attributs du parent.
- \texttt{fork()} retourne deux fois, une fois pour le parent et une fois pour le fils.
- La gestion des processus zombies est essentielle pour libérer les ressources système.
\end{tcolorbox}

\end{document}