\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{geometry}
\usepackage{textcomp}
\DeclareUnicodeCharacter{00A0}{~}
\DeclareUnicodeCharacter{200B}{}

% Configuration simplifiée pour éviter les erreurs avec \hss
\lstset{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=false,
    keepspaces=true,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,
    tabsize=2
}

% Configuration minimale de tcolorbox
\tcbuselibrary{most}

% Ajouter cette commande pour les échappements
\newcommand{\escapesym}[1]{\texttt{\textbackslash{}#1}}

% Configuration des marges
\geometry{margin=2.5cm}

\title{osjlm}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

section{Création et terminaison de processus}

Un processus, appelé le "parent", peut en créer un autre, appelé le "child". Lors de cette création, un nouveau PCB (Process Control Block) est alloué et initialisé. Pour observer ce phénomène, vous pouvez exécuter la commande \texttt{ps auxwww} dans le shell, où le PPID représente le PID du parent.

En POSIX, le processus enfant hérite de la plupart des attributs du parent, tels que l'UID, les fichiers ouverts (qui devraient être fermés si inutiles), le répertoire de travail courant, etc. Pendant son exécution, le PCB se déplace entre différentes files d'attente selon le graphe de changement d'état. Ces files d'attente incluent les états exécutable, en sommeil ou en attente d'un événement.

Lorsqu'un processus meurt (par \texttt{exit()} ou interruption), il devient un zombie. Le parent utilise l'appel système \texttt{wait*} pour nettoyer le zombie du système. La famille d'appels système \texttt{wait} inclut \texttt{wait}, \texttt{waitpid}, \texttt{wait3}, \texttt{wait4}, avec un exemple d'utilisation de \texttt{wait4} comme suit :

\begin{lstlisting}
pid_t wait4(pid_t, int *wstatus, int options, struct rusage *rusage);
\end{lstlisting}

Le parent peut dormir/attendre que son enfant finisse ou s'exécute en parallèle. L'appel \texttt{wait*()} bloquera sauf si \texttt{WNOHANG} est donné dans les options. Pour approfondir, consultez \texttt{man 2 wait}.

section{texttt{fork()} - Génération d'un processus enfant}

La fonction \texttt{fork()} initialise un nouveau PCB basé sur la valeur du parent et ajoute le PCB à la file d'attente exécutable. Ainsi, deux processus existent désormais au même point d'exécution.

L'espace d'adressage du nouvel enfant est une copie complète de celui du parent, à une différence près. La fonction \texttt{fork()} retourne deux fois : une fois au parent avec un \texttt{pid} supérieur à 0, et une fois à l'enfant avec un \texttt{pid} égal à 0.

\begin{tcolorbox}[title={À retenir}]
La variable globale \texttt{errno} contient le numéro d'erreur de la dernière syscall.
\end{tcolorbox}

\begin{lstlisting}
int main(int argc, char *argv[])
{
    int pid = fork();
    if( pid == 0 ) {
        // Enfant
        printf("parent=%d son=%dn", getppid(), getpid());
    }
    else if( pid > 0 ) {
        // Parent
        printf("parent=%d son=%dn", getpid(), pid);
    }
    else { // Affiche la chaine associee a errno
        perror("fork() failed");
    }
    return 0;
}
\end{lstlisting}

\begin{tcolorbox}[title={Fiche Récapitulative}]
\begin{itemize}
    \item \texttt{fork()} crée un processus enfant avec un nouvel espace d'adressage.
    \item Le processus enfant hérite des attributs du parent.
    \item \texttt{wait*()} est utilisé pour gérer les processus zombies.
    \item \texttt{errno} est une variable globale pour les erreurs de syscall.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\end{document}