\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{geometry}
\usepackage{textcomp}
\DeclareUnicodeCharacter{00A0}{~}
\DeclareUnicodeCharacter{200B}{}

% Configuration simplifiée pour éviter les erreurs avec \hss
\lstset{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=false,
    keepspaces=true,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,
    tabsize=2
}

% Configuration minimale de tcolorbox
\tcbuselibrary{most}

% Ajouter cette commande pour les échappements
\newcommand{\escapesym}[1]{\texttt{\textbackslash{}#1}}

% Configuration des marges
\geometry{margin=2.5cm}

\title{osjpm}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

section{Processus de création et de terminaison}

Un processus, appelé le "parent", peut en créer un autre, le "fils". Lors de cette création, un nouveau bloc de contrôle de processus (PCB) est alloué et initialisé. Pour explorer cela, vous pouvez exécuter la commande \texttt{ps auxwww} dans le terminal ; le PPID correspond au PID du parent.

En POSIX, le processus fils hérite de la plupart des attributs du parent, tels que l'UID, les fichiers ouverts (qui devraient être fermés si inutiles), le répertoire de travail courant, etc.

Pendant son exécution, le PCB se déplace entre différentes files d'attente, selon le graphe de changement d'état. Les files d'attente incluent les processus exécutables, en sommeil ou en attente d'un événement.

Lorsqu'un processus meurt (par \texttt{exit()} ou interruption), il devient un zombie. Le parent utilise l'appel système \texttt{wait*} pour nettoyer le zombie du système. La famille d'appels système \texttt{wait} inclut \texttt{wait}, \texttt{waitpid}, \texttt{wait3}, et \texttt{wait4}. Par exemple :

\begin{lstlisting}
pid_t wait4(pid_t, int *wstatus, int options, struct rusage *rusage);
\end{lstlisting}

Le parent peut dormir/attendre que son enfant termine ou s'exécute en parallèle. L'appel \texttt{wait*()} bloquera à moins que \texttt{WNOHANG} ne soit donné dans les options. Pour approfondir, consultez \texttt{man 2 wait}.

newpage

section{texttt{fork()} - Création d'un processus fils}

La fonction \texttt{fork()} initialise un nouveau PCB basé sur la valeur du parent et ajoute le PCB à la file d'attente des processus exécutables. À ce stade, il y a deux processus au même point d'exécution.

L'espace d'adressage du fils est une copie complète de celui du parent, avec une différence notable. La fonction \texttt{fork()} retourne deux fois : une fois au parent avec un \texttt{pid} supérieur à zéro, et une fois au fils avec un \texttt{pid} égal à zéro.

\begin{lstlisting}
int main(int argc, char *argv[])
{
    int pid = fork();
    if( pid == 0 ) {
        // Enfant
        printf("parent=%d son=%dn", getppid(), getpid());
    }
    else if( pid > 0 ) {
        // Parent
        printf("parent=%d son=%dn", getpid(), pid);
    }
    else { // Affiche la chaîne associée à errno
        perror("fork() failed");
    }
    return 0;
}
\end{lstlisting}

Quel est l'ordre d'impression ? La variable globale \texttt{errno} contient le numéro d'erreur de la dernière appel système.

\end{document}