\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{geometry}
\usepackage{textcomp}
\DeclareUnicodeCharacter{00A0}{~}
\DeclareUnicodeCharacter{200B}{}

% Configuration simplifiée pour éviter les erreurs avec \hss
\lstset{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=false,
    keepspaces=true,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,
    tabsize=2
}

% Configuration minimale de tcolorbox
\tcbuselibrary{most}

% Ajouter cette commande pour les échappements
\newcommand{\escapesym}[1]{\\\texttt{\textbackslash{}#1}}

% Configuration des marges
\geometry{margin=2.5cm}

\\\title{klkn}
\\\author{}
\\\date{}

\\\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\\section{Processus de Création et de Terminaison}

Un processus, appelé le "parent", peut en créer un autre, le "fils". Lors de cette création, un nouveau bloc de contrôle de processus (PCB) est alloué et initialisé. Pour explorer cela, vous pouvez exécuter la commande \\\texttt{ps auxwww} dans le shell, où le PPID représente l'identifiant du processus parent.

En POSIX, le processus fils hérite de la plupart des attributs du parent, tels que l'UID, les fichiers ouverts (qui devraient être fermés si inutiles), le répertoire de travail courant, etc.

Pendant son exécution, le PCB se déplace entre différentes files d'attente, selon le graphe de changement d'état. Ces files incluent les processus exécutables, en sommeil ou en attente d'un événement.

Lorsqu'un processus meurt (par \\\texttt{exit()} ou interruption), il devient un zombie. Le parent utilise l'appel système \\\texttt{wait*} pour nettoyer le zombie du système. La famille d'appels système \\\texttt{wait} inclut \\\texttt{wait}, \\\texttt{waitpid}, \\\texttt{wait3}, \\\texttt{wait4}. Par exemple :
\\\begin{lstlisting}
pid_t wait4(pid_t, int *wstatus, int options, struct rusage *rusage);
\\\end{lstlisting}

Le parent peut dormir ou attendre que son enfant termine ou s'exécute en parallèle. L'appel \\\texttt{wait*()} bloquera à moins que \\\texttt{WNOHANG} ne soit spécifié dans les options. Pour approfondir, consultez \\\texttt{man 2 wait}.

\\section{\\texttt{fork()} - Génération d'un Processus Fils}

La fonction \\\texttt{fork()} initialise un nouveau PCB basé sur la valeur du parent et ajoute le PCB à la file d'attente des processus exécutables. À ce stade, il y a deux processus au même point d'exécution.

L'espace d'adressage du fils est une copie complète de celui du parent, avec une différence notable. La fonction \\\texttt{fork()} retourne deux fois : une fois au parent avec un \\\texttt{pid} supérieur à zéro, et une fois au fils avec un \\\texttt{pid} égal à zéro.

\\\begin{tcolorbox}[title={Vulgarisation simple}]
Imaginez que \\\texttt{fork()} est comme une photocopieuse qui duplique un document (le processus parent) pour en créer un nouveau (le processus fils). Les deux copies commencent à partir du même point, mais peuvent ensuite évoluer différemment.
\\\end{tcolorbox}

Quel est l'ordre d'impression ? La variable globale \\\texttt{errno} contient le numéro d'erreur de la dernière appel système.

Voici un exemple de code illustrant l'utilisation de \\\texttt{fork()} :
\\\begin{lstlisting}
int main(int argc, char *argv[])
{
    int pid = fork();
    if( pid==0 ) {
        // child
        printf("parent=%d son=%dn", getppid(), getpid());
    }
    else if( pid > 0 ) {
        // parent
        printf("parent=%d son=%dn", getpid(), pid);
    }
    else { // print string associated with errno
        perror("fork() failed");
    }
    return 0;
}
\\\end{lstlisting}

\\\end{document}